**杰拉德·特·胡夫特**（
，），[荷兰](../Page/荷兰.md "wikilink")[理论物理學家](../Page/理论物理学.md "wikilink")，[乌得勒支大学教授](../Page/乌得勒支大学.md "wikilink")，於1999年因為「闡明[物理学中](../Page/物理学.md "wikilink")[電弱相互作用的](../Page/電弱相互作用.md "wikilink")[量子結構](../Page/量子.md "wikilink")」與其指導教授[馬丁紐斯·韋爾特曼一同獲得](../Page/馬丁紐斯·韋爾特曼.md "wikilink")[诺贝尔物理学奖](../Page/诺贝尔物理学奖.md "wikilink")。\[1\]二十世纪中后期最重要的理论家之一。

## 生平

### 早年

1946年7月5日，杰拉德·特·胡夫特出生在[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")[登海爾德](../Page/登海爾德.md "wikilink")，但主要在[海牙長大](../Page/海牙.md "wikilink")。在家中三個孩子裡排行第二。特·胡夫特生長在一個充滿學者的家庭，他的外祖母是諾貝爾獎得主[弗里茨·澤爾尼克的姊妹](../Page/弗里茨·澤爾尼克.md "wikilink")，外祖父是[萊登大學知名的](../Page/萊登大學.md "wikilink")[動物學教授](../Page/動物學.md "wikilink")。舅舅在[烏特勒支大學擔任物理學教授](../Page/烏特勒支大學.md "wikilink")。雖然他的母親作為一名女性，並未從事科學事業，但她嫁給了一位海洋工程師。\[2\]在父親的影響下，特·胡夫特很早就展現對科學的興趣。念小學時當學校老師問起未來志向時，他表示要成為一位「知曉一切事物的人」。\[3\]

小學畢業之後，特·胡夫特進入道爾頓學園（Dalton
Lyceum）就讀。這是一間實行的教育機構，這套教學方法相當適合特·胡夫特。他輕鬆通過了科學、數學等科目，但對於語言課程不是很擅長。儘管如此，他還是完成了英語、法語、德語、[古希臘語](../Page/古希臘語.md "wikilink")、和[拉丁語的課程](../Page/拉丁語.md "wikilink")。十六歲那年，他參加了[奧林匹克數學競賽並獲得了銀牌](../Page/國際奧林匹克數學競賽.md "wikilink")。\[4\]

### 求學

1964年，特·胡夫特通過了中學測驗，進入烏特勒支大學學習物理。因為希望就讀他舅舅所在的物理系，他選擇了烏特勒支大學而非距離更近的萊登大學。由於特·胡夫特太過專注在科學，他的父親堅持他參加學校裡的一個精英社團「烏得勒支學生隊」（Utrechtsch
Studenten
Corps），以期望他能從事一些課外活動。這某些程度上確實展現了一些效果，他曾在賽艇俱樂部「特里同」（Triton）擔任指揮，與科學討論社團「克里斯蒂安·惠更斯」（Christiaan
Huygens）一起規劃了一次科學類的全國學生代表大會。

在物理的學習上，特·胡夫特決定追求他所認為理論物理中的核心—[基本粒子物理](../Page/粒子物理學.md "wikilink")。他的舅舅並不喜歡這個領域，所以當特·胡夫特要寫「doctoraalscriptie」（在荷蘭相當於碩士論文）時，他找上了新進的教授[馬丁紐斯·韋爾特曼](../Page/馬丁紐斯·韋爾特曼.md "wikilink")。韋爾特曼當時在研究[楊-米爾斯理論](../Page/楊-米爾斯理論.md "wikilink")，由於這個理論在物理計算上無法被[重整化](../Page/重整化.md "wikilink")，以當時而言並不算是主流的研究課題。特·胡夫特被交付的題目是，一個理論無法解釋的電中性[π介子衰變現象](../Page/π介子.md "wikilink")。當時的理論不允許π介子衰變產生光子，然而實際的實驗卻觀測到這類的衰變。特·胡夫特當時也無法給出合理的解釋。

1969年，特·胡夫特選擇韋爾特曼作為他博士學位的指導教授。他開始研究韋爾特曼正在研究的課題，楊-米爾斯理論的重整化。1971年他發表了第一篇論文，裡頭說明如何重整化楊-米爾斯場中質量為零的場。\[5\]這項工作並未引起太多的注意，但韋爾特曼對於長久以來的問題被解決感到相當興奮。在這之後他們發展了一套稱為的方法。隨後特·胡夫特的第二篇論文也發表，探討了楊-米爾斯理論在[自發對稱破缺之後帶質量場的重整化](../Page/自發對稱性破缺.md "wikilink")。\[6\]這篇文章漸漸受到廣泛注意，在1999年為兩人贏得[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")。

以這兩篇文章為基礎，1972年特·胡夫特完成了他的學位論文《楊-米爾斯場的重整化方法》。同一年，他與烏特勒支大學醫學院的學生Albertha
A. Schik結為夫妻。\[7\]

### 學術生涯

[Gerardus_t'_Hooft_at_Harvard.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gerardus_t'_Hooft_at_Harvard.jpg "fig:Gerardus_t'_Hooft_at_Harvard.jpg")
完成博士學位之後，特·胡夫特到了[歐洲核子研究組織擔任研究員](../Page/歐洲核子研究組織.md "wikilink")。他和韋爾特曼一起試著完善楊-米爾斯理論的重整化計算。這段期間，他開始對[強交互作用感到興趣](../Page/強交互作用.md "wikilink")，認為這類的交互作用可以用零質量的楊-米爾斯理論來描述。根據計算的結果，這樣的理論具有[漸進自由的性質](../Page/漸進自由.md "wikilink")，符合實驗的結果。這與物理學家所認知的楊-米爾斯理論相違背，過去我們所知的如[重力和](../Page/重力.md "wikilink")[電磁作用其作用的強度隨距離增加而減弱](../Page/電磁作用.md "wikilink")。然而這種人們熟知的性質無法解釋深度非彈性散射的實驗結果。1972年，特·胡夫特在一個小型會議中談論到這個計算成果，一位物理學家便建議他發表這個成果。\[8\]然而之後特·胡夫特仍未將此計算發表成論文。不久之後，[休·波利策](../Page/休·波利策.md "wikilink")、[大衛·葛羅斯](../Page/大衛·葛羅斯.md "wikilink")、[弗朗克·韋爾切克等人於](../Page/弗朗克·韋爾切克.md "wikilink")1973年也得到了同樣的結果，三人因此貢獻獲得了2004年的諾貝爾物理獎。\[9\]\[10\]

1974年特·胡夫特回到烏得勒支大學擔任助理教授。1976年受邀到[史丹佛大學作學術訪問](../Page/史丹佛大學.md "wikilink")，並到[哈佛大學擔任講座教授](../Page/哈佛大學.md "wikilink")。他的大女兒Saskia
Anne在訪問期間於[波士頓出生](../Page/波士頓.md "wikilink")，在回到烏得勒支大學作為教授職務時生下了二女兒Ellen
Marga。\[11\]2011年特·胡夫特被選為烏得勒支大學的傑出教授。\[12\]

## 榮譽

1981年特·胡夫特獲頒[沃爾夫獎](../Page/沃爾夫獎.md "wikilink")。\[13\]1986年獲得[洛侖茲獎章](../Page/洛侖茲獎章.md "wikilink")，該獎章每四年頒發一次，表彰在理論物理上的傑出貢獻。\[14\]1995年成為[斯賓諾莎獎最初的幾位獲獎人之一](../Page/斯賓諾莎獎.md "wikilink")，該獎是荷蘭最崇高的科學獎項。\[15\]同年又獲得[富蘭克林獎章](../Page/富蘭克林獎章.md "wikilink")。\[16\]1999年因「闡明物理學中電弱相互作用的量子結構」與其指導教授馬丁紐斯·韋爾特曼一同獲得[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")。\[17\]

1971年發現的[小行星9491](../Page/小行星9491.md "wikilink")（9491
Thooft）以特·胡夫特命名，\[18\]特·胡夫特為該小行星未來的居民頒布了憲法。\[19\]

## 研究

特·胡夫特的研究興趣大致分為三個方向：基本粒子物理的[規範理論](../Page/規範理論.md "wikilink")、[量子重力和](../Page/量子重力.md "wikilink")[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")、量子力學的基礎研究。\[20\]

### 基本粒子物理的規範理論

物理上特·胡夫特最為人所知的貢獻是有關規範理論的研究。

  - 证明了[规范理论的可](../Page/规范场论.md "wikilink")[重整化](../Page/重整化理论.md "wikilink")
  - [引力](../Page/引力.md "wikilink")[协变量子化](../Page/协变量子化.md "wikilink")
  - 独立发现了[量子色动力学的](../Page/量子色动力学.md "wikilink")[渐近自由](../Page/渐近自由.md "wikilink")
  - [特·胡夫特-泊里雅可夫磁单极解](../Page/磁单极.md "wikilink")
  - 在规范理论中的其他重要工作，包括[夸克禁闭](../Page/夸克禁闭.md "wikilink")、[大N展开](../Page/大N展开.md "wikilink")、[QCD弦](../Page/QCD弦.md "wikilink")、[瞬子](../Page/瞬子.md "wikilink")、[反常等](../Page/反常.md "wikilink")
  - 独立提出了[量子引力中的](../Page/量子引力.md "wikilink")[全息原理](../Page/全息原理.md "wikilink")

## 參考資料

## 相关文献

  -
  -
## 外部链接

  - [特·胡夫特主页](http://www.phys.uu.nl/~thooft)
  - [1999年諾貝爾獎得主專訪](http://psroc.phys.ntu.edu.tw/bimonth/download.php?d=1&cpid=56&did=6)
  - [诺贝尔官方网站杰拉德·特·胡夫特自传](http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1999/thooft-autobio.html)

[Category:荷兰物理学家](../Category/荷兰物理学家.md "wikilink")
[Category:诺贝尔物理学奖获得者](../Category/诺贝尔物理学奖获得者.md "wikilink")
[Category:法兰西科学院院士](../Category/法兰西科学院院士.md "wikilink")
[Category:烏特勒支大學校友](../Category/烏特勒支大學校友.md "wikilink")
[Category:乌特勒支大学教师](../Category/乌特勒支大学教师.md "wikilink")
[Category:荷兰皇家艺术与科学学院院士](../Category/荷兰皇家艺术与科学学院院士.md "wikilink")
[Category:美国国家科学院院士](../Category/美国国家科学院院士.md "wikilink")
[Category:荷蘭諾貝爾獎獲得者](../Category/荷蘭諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:沃爾夫物理獎得主](../Category/沃爾夫物理獎得主.md "wikilink")
[Category:烏特勒支人](../Category/烏特勒支人.md "wikilink")
[Category:理论物理学家](../Category/理论物理学家.md "wikilink")
[Category:洛伦兹奖章获得者](../Category/洛伦兹奖章获得者.md "wikilink")
[Category:丹尼·海涅曼数学物理奖获得者](../Category/丹尼·海涅曼数学物理奖获得者.md "wikilink")
[Category:富兰克林奖章获得者](../Category/富兰克林奖章获得者.md "wikilink")
[Category:罗蒙诺索夫金质奖章获得者](../Category/罗蒙诺索夫金质奖章获得者.md "wikilink")
[Category:奥斯卡·克莱因纪念讲座](../Category/奥斯卡·克莱因纪念讲座.md "wikilink")
[Category:斯宾诺莎奖获得者](../Category/斯宾诺莎奖获得者.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.

6.

7.
8.
9.

10.

11.
12.

13.

14.

15.

16. .

17.
18.

19.

20.